\chapter{背景相关技术简介} \label{lbl:background}

\section{MQTT消息订阅发布模型} \label{lbl:mqtt}

消息订阅/发布模型定义了如何向一个内容节点发布和订阅消息，这些内容节点被称作主题（topic）。
主题可以被认为是消息传输中介，发布者发布（publish）消息到主题，订阅者从主题订阅（subscribe）消息。
主题使得消息的订阅者和发布者能够保持独立的关系，他们之间并不需要建立连接就能够保证消息的传送。
这个过程中离不开中间人（Broker，也可以称作中间服务器）。
一个发布/订阅模型的消息交换流程大致如下：

\begin{enumerate}
  \item 订阅者与中间人握手建立连接，将订阅的主题发送给中间人。
  \item 发布者与中间人握手建立连接，将消息的内容以及主题发送给中间人。
  \item 中间人根据不同订阅者所订阅的主题，将消息推送给订阅者。
\end{enumerate}

当然，根据具体不同的协议，流程也会有稍微的不同。

MQTT（Message Queuing Telemetry  Transport，消息队列遥测传输）是由美国IBM公司主导开发的一个消息发布/订阅通讯协议。
它被设计用于轻量级的发布/订阅式消息传输，旨在为低带宽和不稳定的网络环境中的设备提供可靠的消息传输协议。
这个特性正好符合传感器网络的需求，所以近年来传感网络以及物联网应用大多数数据通信都采用了MQTT协议。
MQTT在传感网络中应用的优势有：

\begin{itemize}
  \item 传输可靠。
  MQTT在协议层面通过QoS(服务质量)控制可以保障消息可靠安全的传输。
  表\ref{tbl:mqtt_qos}描述了不同QoS对应的功能以及应用场景。
  \item 消息推送。
  MQTT能够支持消息的实时推送，并且通过灵活的发布/订阅模式能够建立有效的消息过滤规则。
  \item 环保高效。
  MQTT很轻量，占用资源小，带宽利用率高，耗电少。
\end{itemize}

\begin{table}[!htbp]
  \centering{}
  \caption{MQTT协议不同QoS的功能描述}
  \begin{tabular}{ccll}
    \toprule
    服务保证 & QoS参数 & 描述 & 应用场景 \tabularnewline
    \midrule
    至多一次 & 0 & 全依赖底层的TCP协议栈，有可能丢失或者重复发送 & 传感器消息 \tabularnewline
		至少一次 & 1 & 确保消息的到达，有可能重复发送 & 消息推送 \tabularnewline
		只有一次 & 2 & 确保消息的到达，并且仅到达一次 & 支付环境 \tabularnewline
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tbl:mqtt_qos}
\end{table}

MQTT除了QoS的特性以外，还支持订阅主题的分层以及通配。
不同的通配符以及相关描述在表\ref{tbl:mqtt_wildcard}中解释。

\begin{table}[htbp]
  \centering{}
  \caption{MQTT协议主题的通配符}
  \begin{tabular}{cll}
    \toprule
    符号 & 描述 & 例子 \tabularnewline
    \midrule
    / & 用来表示层次，就像文件夹目录一样 & a/b 或 a/b/c \tabularnewline
		\# & 表示匹配后面所有层次 & a/\# 或 a/b/\# \tabularnewline
		+ & 表示匹配一个层级 & a/+ 或 a/+/c 或 a/+/c/\# \tabularnewline
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tbl:mqtt_wildcard}
\end{table}

MQTT还有一个让他在传感网络中大展身手的特性就是LastWill消息。
设备与中间人握手的时候会注册一条LastWill消息，
当设备出现异常，丢失网络连接时，中间人会自动发布这条LastWill消息。

考虑到传感网络较为不稳定的特性，可以将设备的注销消息预先注册为LastWill消息。

\section{数据聚合以及时序数据库技术简介}

\subsection{数据聚合}

数据聚合是指对一组数据进行计算，并返回单一的值。
常见的计算比如去中指、平均值、最大/最小值等。
考虑到传感网络中的数据大多是时序相关的，
做聚合运算的时候常常会以时间分组，比如每10分钟做一次均值聚合。
这样一般的关系型数据库（SQL）就无法满足我们的需求了。

\subsection{时序数据库}

时序数据库（time series database，或TSDB）是一个专门为处理时序数据优化的软件系统。
时序数据指的是一组以时间作为索引的数据。
时序数据库拥有复杂的逻辑和业务规则以及高操作量，这都是传统的关系数据库无法做到的。
并且时序数据库最大的特点可以以时间作为索引进行计算。
比如每10分钟时间段做一次平均值计算然后得到一段时间内的一组计算结果。

所以经过调查研究之后，本文采用了Influxdb。
这个数据库是一种时序数据库，十分高效，能够满足我们对以时间进行数据聚合的需求。
并且它有以下特性：

\begin{itemize}
  \item 开源。
  Influxdb采用的是MIT开源协议。
  \item 安装简单。
  二进制文件是静态编译的，外部依赖很少，扩展性很高。
  \item 专为时序数据设计。
  \item 高性能
  单节点能够每秒写入千级数量级的性能。支持高并发。
  \item 分布式。
  可以为了提高可用性进行分布式部署。
  \item 易用。
  类似于SQL的操作语句，很容易按时间来进行查询、计算。
  \item 接口友好。
  提供HTTP RESTful接口，兼容多种编程语言。
\end{itemize}

\section{服务发现技术简介}

服务发现组件记录了分布式系统中所有服务的信息，人们或者其他服务可以根据此找到这些服务。
对于本文提出的传感网络系统中，服务发现具体的指记录每个网关或者传感器的信息，
并通过此，能够让用户或者其他传感器找到彼此。
所以服务发现最应该具备的特性是高可用性，其次提供注册、目录和查找三大关键功能。

经过调查研究之后，目前主流的服务发现组件有etcd、zookeeper、redis等。
不过后两者体积较为臃肿，且配置复杂，依赖众多。
etcd通过raft强一致算法和分布式来保证高可用性，并且提供了一套相当友好的接口。
所以本文在云端采用了etcd来作为服务发现组件。

考虑到网关设备的性能限制，在网关上没有必要使用etcd，
本文为网关设备实现了一种基于哈希表存储的轻量级的服务发现组件。

\section{分布式系统Raft算法简介}

本文中提到并使用的的Influxdb数据库以及etcd服务发现组件都可以为了高可用性而进行分布式部署。
在一个分布式系统中，因为各种意外可能，有的服务器会崩溃或者变得不可靠，
他就不能与其他服务器节点达成一致状态。
所以分布式系统中的一大问题就是如何保证各节点信息的一致性，这就需要一个一致算法协议。
一致性算法和协议是为了确保容错性，也就是即使系统中有一两个服务器节点宕机，
也不影响整个系统的处理过程。
Influxdb数据库和etcd服务发现组件都使用了来自斯坦福大学的Raft强一致算法~\cite{ongaro2014search}。
为了了解部署Influxdb以及etcd组件，以及方便排查网络故障，在此介绍Raft算法。

在一个分布式系统中，为了以容错方式达成一致，
我们不可能要求所有服务器节点都100\%达成一致状态，
只要超过半数的大多数服务器达成一致就可以了。
假设有$N$台服务器，$N/2 + 1$就超过半数，就代表大多数了。

在Raft中，任何时候一个服务器都可以扮演以下三种角色之一：

\begin{enumerate}
  \item Leader，处理所有客户端交互，日志复制等，一般一次只有一个Leader。
  \item Follower，类似选民，完全被动。
  \item Candidate，候选人，可以被选为一个新的Leader。
\end{enumerate}

Raft分为两个阶段。
图\ref{fig:raft}描述了Raft的选举过程的几个步骤。
如图\ref{fig:raft-1}所示，
任何一个服务器都可以成为一个Candidate，它向其他服务器Follower发出要求选举自己的请求。
其他服务器同意发出回应（如图\ref{fig:raft-2}）。在这个过程中，有某些Follower宕机，没办法进行回复。
候选者Candidate的选票数只要达到了$N/2 + 1$大多数票，它就可以成为Leader。
成为Leader后就可以对Follower发出指令，比如进行日志复制（如图\ref{fig:raft-3}）以及心跳包（如图\ref{fig:raft-4}）。
如果Leader宕机，则进行下一次的选举，重复以上过程（如图\ref{fig:raft-5}以及图\ref{fig:raft-6}）。

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[\kaishu{发起选举}] {
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/raft-1.eps}
    \label{fig:raft-1}
  }
  \subfigure[\kaishu{响应选举}] {
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/raft-2.eps}
    \label{fig:raft-2}
  }
  \subfigure[\kaishu{选举成功}] {
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/raft-3.eps}
    \label{fig:raft-3}
  }
  \quad
  \subfigure[\kaishu{心跳包}] {
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/raft-4.eps}
    \label{fig:raft-4}
  }
  \subfigure[\kaishu{Leader宕机，重新选举}] {
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/raft-5.eps}
    \label{fig:raft-5}
  }
  \subfigure[\kaishu{重新选举成功}] {
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/raft-6.eps}
    \label{fig:raft-6}
  }
  \caption{Raft强一致算法选举过程}
  \label{fig:raft}
\end{figure}

其次是日志复制过程。
假设Leader领导人已经选出，这时客户端发出增加一个日志的要求，
Leader要求Followe遵从他的指令，都将这个新的日志内容追加到他们各自日志中。
大多数follower服务器将日志写入磁盘文件后，确认追加成功，发出回复。
在下一个心跳周期中，Leader会通知所有Follwer更新这个条目。
对于每个新的日志记录，重复上述过程。

如果在这一过程中，发生了网络分区或者网络通信故障，
使得Leader不能访问大多数Follwer了，
那么Leader只能正常更新它能访问的那些Follower服务器。
而大多数的服务器Follower因为没有了Leader，他们重新选举一个候选者作为Leader，
然后这个Leader作为代表于外界打交道，如果外界要求其添加新的日志，
这个新的Leader就按上述步骤通知大多数Follower。
如果这时网络故障修复了，
那么原先的Leader就变成Follower，在失联阶段这个老Leader的任何更新都不能算真正的写入，
都要全部回滚，接受新的Leader的新的更新。

\section{本章小结}

本章主要介绍了本文提出的设计所用到的相关技术和产品，以及背景技术简介。
首先介绍了MQTT协议以及基于发布/订阅模型的消息交换的概念。
接着介绍了数据聚合以及时序数据库的概念，在本文中选择了Influxdb这一数据库。
然后介绍了服务发现的概念，本文在云端采用了etcd作为服务发现组件，
在网关部分则基于哈希表存储实现了一种服务发现组件。
最后介绍了本文中用到的Influxdb和etcd使用的分布式一致算法，Raft。
